7,000多個客服全部忙線⋯⋯當數百萬張「取消」訂單砸向中國最大旅遊網站

本文經刪減

1月24日，中國文旅部發布通知，27日起，中國暫停境內外跟團遊和「機票+飯店」半自助旅遊產品。意味著整個旅遊行業將在一段時間里處在半歇業狀態。

更早時候，中國交通運輸部、民航局和國家鐵路決定，自1月24日0時起，凡此前已購買火車票、客運票、船票、機票的旅客，自願改變行程需退票的，免收其退票手續費。攜程、飛豬等OTA平台迎來一退票潮。

有旅遊行業從業者直言，新型冠狀病毒肺炎給中國旅遊行業帶來的打擊是災難性的。

可以參考2003年SARS的先例，當年4、5月，中國大型的入境旅遊、國內旅遊和出境旅遊活動基本停頓。中國11,615家旅行社總體上處於歇業狀態；星級飯店的平均客房住房率不到20％；A級旅遊區（點）的遊客接待數量和營業收入同比下降80％以上。

但或許也不用那麼悲觀。

依舊是SARS的先例。依據中國國家旅遊局公佈的資料，6月SARS疫情結束後，第二個月旅遊行業便出現報復性成長，8月數據恢復到與上年持平水平，之後的第一個旅遊黃金周「十一」長假，中國旅遊業各項指標創出歷史新高，旅遊人數、旅遊總收入同比成長11.5%和13.07%。

基於以往經驗，儘管面對很大壓力，攜程CEO孫潔整體還是保持樂觀態度：「訂單大量取消，並不是說它們消失了，而是這些訂單延後了。疫情過後肯定會有報復性成長。現在大家需要勒緊褲腰帶度過最難的一段時間。我相信，風暴過後，攜程會更好，行業也會更好。」

激增的取消訂單
南通客戶客服中心，是攜程最大的客服中心，共有客服7,000多人。

電話那頭，飯店業務線客服張小玉聲音有些沙啞。從20號到2月1日，她只休息過一天，每天上班13個小時，從早上8點到晚上9點，處理諮詢電話100多個。這些諮詢電話基本都是因疫情造成的退訂。

「我們的員工確實已經在超負荷工作了，能上的全都頂上去，但諮詢量激增了10倍。」孫潔說。

由於經歷過SARS、日本地震、峇里島阿貢火山爆發、泰國熱帶風暴等突發災害，旅遊從業者們比其他行業對災害更加敏感。

海外飯店由於無法感知疫情的嚴重，並不接受給用戶免費取消。

攜程由CEO孫潔牽頭，開始對國際飯店的談判。「特別是歐美國家的飯店，他們是沒有意識的，不知道中國發生了什麼。我們就把利弊給他講清楚，真等到客戶一個一個給飯店打電話取消的時候，最終增加的是飯店的人員成本，會讓你們的客服中心吃不消。與其一個個找你們，不如交給我們，讓用戶直接在線上自助處理。這是雙方人力的最大優化。」

「危難時候幫助過攜程的，等疫情平穩後，我們也會提供優惠的行銷推廣資源給他們。大家都是一種信任，危難之際，最重要的是要先有人出來承擔。」

談判先在連鎖飯店中開展，希爾頓、香格里拉、萬豪幾家龍頭飯店率先同意，有了領頭羊的帶頭，其他連鎖飯店逐漸跟進。

依據孫潔給到的數據，目前海外允許免費取消的飯店也達到了近10萬家。

各方分攤損失
與飯店免費退訂同時進行的還有火車票、機票訂單。

21日晚間，鐵路發布通知，為適應武漢尾聲防疫工作的部署要求，免收進出武漢的火車票退訂手續費，23日將範圍拓展至中國。航空部門隨後跟進，22號宣布免收武漢進出機票的手續費，27日將免收退票費擴展至中國。

航空公司免費退票的兩次變化，都引起攜程機票業務線的客服諮詢兩次激增。

不同於飯店和火車票，飛機票退票涉及到航空公司、代理商多個環節，當航空部門發布通知後，各個航空公司確認免費退票細則又需要一定時間。

但隨著通知下發，大量退票訂單蜂擁而至。在各方沒有確認細則實現免費自助取消的頭一天裡，只能依靠人工客服。高峰期的22號和27號，攜程機票人工日處理訂單超過百萬單。

楊葉子是一線機票客服，她表示大部分退訂處理並不難：「我們對照航空公司的細則，滿足退票條件的就給顧客免費退票。最棘手的是一種情況，顧客不滿足退票條件，但他不願意承擔退票的損失。」

在機票和飯店業務上，收入由航空公司、飯店、OTA平台分攤。航空公司、飯店佔大頭，攜程僅收入機票、飯店代理費用。但取消訂單發生時，部分飯店尤其是國外飯店不願意免費取消，個別顧客不願承擔機票退票損失，只能由攜程承擔，也就是攜程不但損失收入，還要倒貼一大筆。

此外，27日起，中國暫停境內外跟團遊和「機票+飯店」半自助旅遊產品。攜程下線2月29日前的此類產品，此前已經下單的自由行、玩樂、用車、定制遊、景區等產品無損全退。消費者退款均由攜程墊付，供應商根據自己的損失提交證明材料，攜程承擔了非利潤部分的損失。

1月29日，隨著疫情的進一步變化，攜程對旗下8,000家攜程旅行社加盟店，宣布減免三個月管理費，延期任務額度。

目前，攜程各業務線累計取消訂單數百萬單。

孫潔以數據每天在變化為由並未告知到目前攜程墊付能到多少，只是說，攜程給用戶的重大災害保障金的金額已經從1億元提升到2億元人民幣。相當於投入2億元人民幣（約8.6億元台幣）用於退訂。

壓力與機遇
如上，從大方面來看，攜程的應對措施主要分為兩部分，對C端客戶，盡量保證服務體驗，用先行墊付保證能順利退款；對B端合作方進行安撫，包括共同分擔損失，未來行銷資源的優惠。

在採訪中孫潔反復強調，被取消的訂單並不是消失了，而是延後，只要保證用戶體驗，等疫情過去，用戶依舊會回來。

中國或成最大贏家

唔肺炎唔知國家有幾咁強大

又貿易戰又肺炎仲想有報復性增長
會唔會諗多左

班傻鳩唔死再講啦

咩係報復性增長

美團今季業績慘慘了

天滅中共